% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Aqua}
\label{food-water}

Direkt nach dem Thema Fasten aus Kapitel \ref{food-fasting} beschäftigen wir uns mit der zweiten wichtigen Säule einer artgerechten Ernährung für den Menschen. Auch wenn das Thema augenscheinlich nicht in den Bereich der Ernährung gehören will, gehört das Wasser zu den aufgenommenen Lebensmitteln mit profunden Auswirkungen auf seinen Körper. Wasser klingt belanglos, aber die Wasseraufnahme hat für unseren Menschen eine essenzielle Bedeutung.

\subsection*{Der Mensch -- ein laufender Wasserbeutel}

Der menschliche Körper enthält einen Haufen Wasser. Ungefähr siebzig Prozent seines Körpers macht dieser Lebensquell aus. Wenn Der Mensch zu wenig Wasser trinkt, kann es ihm wirklich schlecht ergehen. Kopfschmerzen sind die ersten Anzeichen, dass der Mensch zu wenig getrunken hat und dringend an dem köstlichen Nass schlürfen sollte. In der Regel kommt ein Mensch bis zu drei Tage ohne Flüssigkeitszufuhr aus\footnote{Bitte testen Sie das nicht an Ihrem Menschen, denn das würde ihm überhaupt nicht gefallen.}, bei extremer Hitze und Bewegung nimmt dieser Wert allerdings rapide ab. Das Wasser steckt in allen Körperteilen. Ob Lunge, Herz, Muskeln, Hirn, gar den Knochen und Haaren -- sie alle beinhalten Wasser und wollen damit versorgt werden

\subsection*{Wasserzufuhr}

Die Erde ist bedeckt davon und es kommt in vielfältiger Form vor, die ihm in seiner natürlichen Umgebung immer wieder begegnen, ob als Eis, Schnee, Regen, in Seen, im Meer oder zum Trinken. 
Wasser ist das natürliche Getränk schlechthin. Menschen haben aufgrund ihres technologischen Fortschritts immer häufiger das Glück, dass sie den Wasserhahn zu Hause aufdrehen können, um sich gefahrlos einen Schluck vom kühlen Nass zu genehmigen. Das ist purer Luxus, den wenige Länder auf der Welt bieten. Ansonsten bietet eine gewöhnliche Flasche voller Wasser aus dem Supermarkt genau das, was des Menschen Körper so begehrt. Glasflaschen sind den Plastikflaschen vorzuziehen, da sie ein geringeres Risiko für Mikroplastikbestandteile haben. Ist Ihnen bereits aufgefallen, dass auf manchen Wassern aus dem Laden ein Mindesthaltbarkeitsdatum steht? Das bezieht sich garantiert nicht auf das Wasser, sondern auf die Flasche, denn im Gegensatz zum Wasser, dass seit Abermillionen die Flüsse und Meere unsicher macht, kann eine Flasche ablaufen. 

\subsection*{Nährstofflieferant Wasser}
Auch Wasser enthält eine nicht zu unterschätzende Menge an Nährstoffen, die mit der Flüssigkeit selbst aufgenommen werden. Die Zusammensetzung unterscheidet sich von Quelle zu Quelle. Insbesondere Quellwasser aus den Bergen, das über eine lange Zeit durch die Berge floss, bis es beim Endverbraucher, ob Tier oder Mensch, ankam, weist erhöhte Konzentrationen von Mineralstoffen auf. Dadurch wird Wasser zu einem weiteren Nährstofflieferanten, insbesondere für seltene Mineralstoffe. Alles, was Ihr Mensch über das Wasser zu sich nimmt, benötigt er nicht über die Nahrung. Und über das täglich zu sich genommene Fläschchen kommt langfristig eine relevante Menge zusammen. Deshalb müssen Sie als verantwortungsvoller Halter allerdings nicht viel Geld in die Hand nehmen. Ein Quellwasser aus der Gegend reicht meistens aus. Für alles andere gibt es Quellwasser aus dem Wasserhahn, der zweitbeste Quell. 

\subsection*{Das Reinheitsgebot}
Ein gutes, deutsches Wasser darf nur aus einer Zutat bestehen: Wasser. Das wiederholen wir gerne: Wasser. Gut, damit es bald alle verstanden haben: Wasser.
Leichter gesagt als getan. Während früher\texttrademark Gewässer oft rein waren, ist das Bild heute ein anderes. Neuartige Belastungen durch Dünger, Schwermetalle und Kunststoffe verhindern, das Wasser vom nächstbesten Fließgewässer abzuzapfen. Bitte verwenden Sie nicht eine zufällige Wasserquelle, um Ihren Menschen mit Wasser zu versorgten. Wenn es nicht gerade ein abgeschiedener Bergsee oder Quellwasser in den Tiefen des Dschungels ist, lauert die Gefahr, dass der Bauer vor Ort seine Felder überdüngt, ein Fabrikarbeiter in das Wasserloch uriniert oder die Mafia darin Leichen entsorgt\footnote{Eine Anspielung auf die Simpsons? Gut möglich...}. Je nach Ort lohnt es sich, dass Wasser aus dem Wasserhahn im Labor seines Vertrauens für kleines Geld auf Belastungen hin zu untersuchen. Falls das Wasser mit ungewünschten Mitteln belastet ist, bietet sich eine Wasserreinigung durch handelsübliche Wasserfilter bis hin zu einer Filterungsanlage an. Dadurch nehmen Sie Ihrem Menschen eine weitere Last und Vergiftungsgefahr. Wem das zu aufwändig ist, greift zu Wasser aus Glasflaschen aus dem Supermarkt\footnote{Sind Sie jemand, der das Leben seines Menschen auf das Maximum optimiert? Wenn Sie sich angesprochen fühlen, kaufen Sie Wasser mit einem nachgewiesenen Lithiumgehalt. Lithium ist ein Mineralstoff, der selten in Nahrungsmitteln zu finden, aber essenziell ist.}. 

\subsection*{Wie viel darfs denn sein?}
Bei geringer körperlicher Anstrengung und Hitze bleibt der menschliche Körper sparsam mit dem Wasser. Dementsprechend wenig müssen wir unserem Menschen geben, da die Wasserverluste gering sind. Bei hoher Anstrengung hingegen schwitzt unser geliebter Zweibeiner und verliert Wasser durch einen Prozess, der sich Schwitzen nennt. Über Poren in der Haut gibt der Mensch Wasser (und leider auch Mineralien) ab, um sich zu kühlen. Dadurch bekommt er Durst. Dem Gefühl darf er gern nachgeben und etwas trinken. Die allgemein verbreitete Empfehlung, dass der Mensch zwischen zwei und drei Liter Wasser täglich benötigt, entbehrt allerdings einer wissenschaftlichen Grundlage. Allein über die Lunge verliert der Mensch etwa einen Liter pro Tag, durch den Urin ebenfalls. Da der Mensch unterschiedlich schwitzt, ein unterschiedliches Körpergewicht hat oder Wasser durch Nahrung zusätzlich aufnimmt, ergibt sich eine breite Spannbreite von benötigter Wassermenge. Nicht umsonst weist ihn sein Gefühl namens Durst darauf hin, Wasser zu trinken. Dieses Gefühl dient als gute Richtlinie, wie viel er trinken soll. Vergessen Sie starre Vorgaben, sein Körper weiß es am besten \footnote{Das heißt nicht, dass die zwei bis drei Liter pro Tag schlecht sind. Sie sind nur keine wirklich notwendige Vorgabe}. Stellen Sie ihm einfach ausreichend Flüssigkeit zur Verfügung, ob in flüssiger Form oder Nahrung und Ihr Mensch bedient sich entsprechend.
Vorsicht sei allerdings bei einem Menschen älterer Generation angebracht. Ältere Menschen verlieren tendenziell ihr Durstgefühl und nehmen manchmal zu wenig Flüssigkeit zu sich. Dann darf einer über den Durst getrunken werden (Wasser, wohlgemerkt).

\subsection*{Flüssignahrung ist nur was für Sportler}
Ihnen wird bestimmt bereits aufgefallen sein, dass die gesamte Zeit die Rede von Wasser ist und Getränke nicht zur Sprache kommen. Das hat einen simplen Grund. Ich bin Verfechter von einer Flüssigkeitszufuhr von stinknormalem Wasser. 
Denn in der jüngsten Geschichte der Menschheit kam es nie vor, dass der Mensch Energie über Getränke zu sich nahm, weshalb sein Körper darauf nicht besonders gut angepasst ist. Über Jahrmillionen kam Energie durch Nahrung und Flüssigkeit primär durch Wasser. Das änderte sich schlagartig, als manche Konzerne auf den Trichter kamen, dass hoch-verarbeitete, natürliche Lebensmitteln wie Orangen doch eine wunderbare Gelegenheit wären, dem Menschen eine gigantische Menge Kalorien in die Blutbahn zu pumpen und ihm das Risiko für Übergewicht zu erhöhen \footnote{Nicht empfehlenswert. Es grüßt Ihr Arzt und Apotheker.}.
Der menschliche Körper ist nicht dafür gemacht, Energie in flüssiger Form aufzunehmen. Verwenden Sie deshalb bitte keinen modernen Schnickschnack in Form von Softdrink-ähnlichen Sportgetränken. Diese mögen Sportlern etwas bringen (oder auch nicht) und sind nicht für Hobby-Aktive gedacht. 
Die einzige Ausnahme sind Suppen, die jedoch von vornherein als Mahlzeit angedacht sind und normalerweise nicht einfach so nebenher gegessen werden\footnote{Die Diskussion, ob eine Suppe ein Getränk oder eine Mahlzeit darstellt, ist leider nicht abschließend geklärt. Suppen sind Speisen mit einem hohen Flüssigkeitsanteil. Ein Getränk wiederum ist eine zum Trinken gedachte Flüssigkeit. Keine besonders hilfreiche Definition. Was ist, wenn wir ein Getränk gefrieren? Ist es dann eine Speise? Was ist, wenn ich Suppe mit einem Strohhalm esse? Sind Milch und dessen Produkte Speisen? Eine höchst philosophische Frage!}.  
Beachten Sie auch, dass Säfte, Cloudy Iced Sprinkled Mocha Macchiatos und 3-Liter-Smoothies behaupten, ein gewöhnliches Getränk zu sein. Davon sind sie Lichtjahre entfernt. Sie sind flüssige Mahlzeiten, die den Menschen in Sekunden mit Aufputschmitteln, Zucker und Energie versorgen. Kann man machen... sofern Ihr Mensch das sich leisten kann und nicht bereits mit Hüftgold glänzt. Bleiben Sie bei dem, was schon seit Jahrhunderten oder Jahrtausenden erprobt ist: pures Wasser, Tee, Kaffee und Wein. All diese Getränke haben den Zahn der Zeit überstanden, sind verträglich und die Auswirkungen bekannt. Kräutertee und Wasser dürfen in rauen Mengen konsumiert werden, wohingegen Sie die Zufuhr von Wein und Kaffee Ihrem Menschen zuliebe auf ein Mindestmaß reduzieren.  Da auch Genuss zu einem guten Leben gehört, geben Sie Ihrem Menschen ab und an die Chance, auch Wein und Kaffee zu konsumieren. Deshalb:\\

\noindent
Prosit!